<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>年终总结 on 極客死亡計劃</title>
    <link>http://localhost:1313/categories/%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
    <description>Recent content in 年终总结 on 極客死亡計劃</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/categories/%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>写在 2024 的开头</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/%E5%86%99%E5%9C%A8-2024-%E7%9A%84%E5%BC%80%E5%A4%B4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/%E5%86%99%E5%9C%A8-2024-%E7%9A%84%E5%BC%80%E5%A4%B4/</guid>
      <description>去年过的实在不算精彩，整个 2023 似乎有一半的时间都完全不在我的掌控内，以至于我在重新阅读我在 2022 年写下的总结时，我几乎找不出太多不同。一个令我有些担忧的想法涌上心头——2023，我留给自己的时间实在太少。&#xA;你正在阅读一篇关于我和这个博客的年度总结，以及按照惯例的，对未来的展望。不过，除此之外，还有一个困扰了我数年的真相我需要坦白，如果你在乎的话，请读到最后。&#xA;从 2022 到 2023 猴子和打字机 当我在回看我上一年的年度总结时，我发现我在文章开头写到：&#xA;这一年在开源圈子的活动变少了，从我 GitHub 的贡献图就能看出来。&#xA;呃，对此，我想说的是，这一年也没有变好。&#xA;和去年如出一辙，我在年中短暂地冒了几个泡，然后在年末突然生产力爆发。关于这个现象，我也说不清楚为什么，可能是冬天有什么魔力吧。&#xA;2022 年年末我写了一个叫做「怪奇灵感生成器」的 Web 应用，好巧不巧，刚好也在 2023 年年末，我突然想起了这个项目，在尝试增加新功能但被自己的屎山代码恶心到之后（去年那小子居然一句注释也不写，真的是皮痒了），我决定用 Next.js 14 重写一遍，并重命名为「猴子打字机」，增加了历史记录功能，不过其他的基础功能还没有完善，词库也还是旧的，目前还在测试阶段。&#xA;在不久前，我还完全重写了我的博客，从 SvelteKit 又换回了 Next.js，并且在写下 这篇文章 之后又从 Next.js 的 Pages Router 迁移到了 App Router。简而言之，重写后的博客暂时处于一个让我觉得舒服的状态。&#xA;说到博客，我也才终于想起来今年年末之前零零散散的几个绿点来自何处了。原来在今年六七月的时候，我就已经重写过一次博客了，那个博客叫做 Isla，它才活过不到半年。再往回想，Isla 之前，我的博客还是用 Typecho 驱动的，当时因为没有备案，所以用的是速度有些堪忧的 Bandwagon VPS。在这个所谓的「Bandwagon 时期」，我的博客被我推到重来过无数次。我隐约记得，Eltrac 这个名字就是在很早以前，某一次重建博客时确定的。&#xA;至于为何我如此痴迷于重写博客，或许是因为我还年轻，还经得起重复的折腾，我的思维还没有定型，我的认知体系还在不断构建。我在不断学习的过程中会逐渐发觉我先前作品的拙劣，于是便想推倒它，用新学到的知识，以及更全面的思维模式，创造一个自己更满意的版本出来。不仅是我的博客，之前提到的「怪奇灵感生成器」和「猴子打字机」也是如此，我感到不满意，于是从零开始，用我认为更好、更合理、更聪明的方式把它变得让我满意。&#xA;今年我并没有用键盘创造出太多新的、有价值的东西，大多是以这种方式，把旧的不好的东西，重新构造，变成新的更好的东西。就像是细胞的更新迭代一样，2022 到 2023，于我而言，是一个自我优化的过程。&#xA;文字创作和社交心态 我在 Backrooms 中文维基 的创作还在继续，至少在今年七月前，我还在较为频繁地在那个网站上发布自己的原创作品，起初是怪谈类，之后受社区影响转为一种以「脑洞」和有趣点子为核心的虚构文字作品，后来又逐渐往偏文学的方向发展。直到 7 月，我厌倦了社区内各种流派的明争暗斗，也越来越不明白自己想要写的 Backrooms 是什么，于是选择了退出，并写下很长一段时间内第一篇非 Backrooms 的小小说「手提箱」。&#xA;这篇「手提箱」，全文只字未提 Backrooms，但其中的情节、人物和物品，几乎全是象征，它们组合在一起构成的这篇故事，象征着我在 Backrooms 中文创作社区的挣扎，以及我选择退出的原因。&#xA;这篇故事或许除了我之外没多少人能看懂，在此之后我也写过一篇名为「那边跳舞的人发了疯」的小小说，但并没有发布。我又回看了许多我以前的作品，发现了它们的通病——令读者摸不着头脑。至少到目前为止，我还没能写出一篇让人能够完全理解我想要表达的思想，又能让人享受其中情节的小说。&#xA;当然，也不是完全没有，我在 Backrooms 的一些作品的确满足以上两点，但我并不会将它们称作「小说」。如果你注意到了，你会发现这一段的标题是「文字创作」而非「文学创作」，这是因为我还不认为我写的东西能被称作「文学」，退一步讲，或许它们能被称作「俗文学」。不过，这也没什么不好，至少我和不少人都觉得开心。</description>
    </item>
    <item>
      <title>写在 2023 的开头</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/%E5%86%99%E5%9C%A8-2023-%E7%9A%84%E5%BC%80%E5%A4%B4/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/%E5%86%99%E5%9C%A8-2023-%E7%9A%84%E5%BC%80%E5%A4%B4/</guid>
      <description>一些改变和新的事物 这一年在开源圈子的活动变少了，从我 GitHub 的贡献图就能看出来。&#xA;以前都是一片绿色，至少是淡绿，但今年只有 8 月到 10 月比较活跃了。这恰好是我又开始倒腾博客的时期，那个时候二次开发了 Ringo 主题，于是有了现在用的 Matcha，之后就是断断续续的更新，很高心还收到了不少朋友的喜爱。不过除了同一时期又做了一两个小插件之外，我在 GitHub 上几乎没有什么活动了。&#xA;https://github.com/BigCoke233/matcha&#xA;哦对了，我在年末还做了一个小小的 PWA[^渐进式网页应用]——怪奇灵感生成器。它的功能是随机拼凑出一个奇怪的词，譬如「水晶寄生酒店」「球状情色」「猩红绝望」「彼岸崩溃」，用来激发奇奇怪怪但很有意思的灵感。尽管我并没有宣传这个应用，只是想自己做来玩玩，但这个小应用确实收到了一些朋友的喜爱。尤其是在我发布了一篇后室文章——上帝搅拌器 之后 [^这篇文章中记录的物品的名字是用怪奇灵感生成器生成的。]，还在 Backrooms 的群聊里小火了一波。&#xA;对我而言，今年最大的事情莫过于我终于开始了我一直想做的事情，也就是??编故事??。&#xA;今年我在博客一共发布了两篇小说，他们都是「怪谈」主题，并且，比起塑造人物，他们更偏向于传达一个特定的想法。&#xA;除了博客上的创作，在今年十月份，我加入了 Backrooms 中文维基 并成为了一名原创作者，并建立了自己的 作者页。目前我总共创作了 13 篇原创文章，翻译了 4 篇中译英文章，并结交了许多朋友。[^啊对，这就是为什么我最近更新速度变慢了]&#xA;说起来，从博客的归档页面来看，今年上半年我只在 2 月发过一篇文，直到 8 月才开始较为规律的更新。这很大部分原因是我繁忙的学业，不过在下半年我突然醒悟，开始真正地把博客当作自己发表想法的自由地，成为了我在喧嚣世界里的一片净土。&#xA;除了博客这个记录载体，我在今年十月底也捡回了一两年前的一个习惯——「记手帐」。不过，说是习惯，倒不如说是一件不断强迫自己坚持的事情。用来记录一些琐碎的、隐私的、不上台面的想法和日常，到后来好像变成拼贴簿了，不过确实挺好看的，而且拼贴真的很解压。&#xA;今年 Steam 给我的年度报告显示，我大部分时间都在玩《饥荒联机版》，游戏时间突破了 650 小时。确实，这款游戏陪伴了我很久，我还记得初中在网上下载盗版和表哥联机的日子，但现在嘛… 我几乎找不到人陪我玩了。上半年我还花了不少时间玩 Minecraft，在五月的时候和 酚酞 租了两个月的服务器玩，不过后来他去日本了，也就玩不了了。此外，我还在过气 MC 建筑区 up 主 MaxKim 的服务器里玩了很久，从二周目玩到三周目，二周目我的建筑还上过他的视频，不过三周目进行到一半的时候我就退坑了，后来其他人也纷纷退出，我创立的社区 [^名字叫摩尔庄园，我们甚至还有一个摩乐乐雕像（笑] 成了空城，这算是一个遗憾。不过嘛，在 MaxKim 服务器的日子还认识一位叫 OnceKing 的朋友，得知他也玩饥荒之后我们还联机玩过一段时间，但并没有持续太久。&#xA;在 11 月，我终于把自己两年前组织的一个性少数社区建立起来了，名叫 Clovet，意为柜子（Closet）里的爱（Love）。并且在推特上宣传了一番 [^但来的好像都是 MtF（？]，在刚建立的一个月偶尔有人发帖之外，这个社区基本是一片死寂。一方面是我没精力宣传，另一方面是我也逐渐意识到这种为了帮助迷茫的性少数者和对性少数不了解的人建立正确观念的社区，可能出发点是好的，但现实并不如意，因为这样的受众可能并不会光顾这样的网站。&#xA;这大概就是我对 2022 的自己的回忆了。说来奇怪，我能想起的大部分事情都发生在下半年，也不知道是上半年的我过得有些无聊，还是过去太久的事情本身就有很多被忘记了。&#xA;新的朋友和特别的人 在 「原始的性欲操纵着人类」 这篇文章下面收到了一条十分认真的回复，于是认识了 ONO 和他超酷的博客——莫比乌斯。尽管我和他有人生阅历的鸿沟，但我很难得地找到了一位观点和我很合而且一样喜欢写小说的朋友。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
