<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>自问自答 on 極客死亡計劃</title>
    <link>http://localhost:52690/categories/%E8%87%AA%E9%97%AE%E8%87%AA%E7%AD%94/</link>
    <description>Recent content in 自问自答 on 極客死亡計劃</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Mon, 09 Sep 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:52690/categories/%E8%87%AA%E9%97%AE%E8%87%AA%E7%AD%94/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>我为什么喜欢整理？</title>
      <link>http://localhost:52690/posts/%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%96%9C%E6%AC%A2%E6%95%B4%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:52690/posts/%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%96%9C%E6%AC%A2%E6%95%B4%E7%90%86/</guid>
      <description>从高中开始我就喜欢购置各种桌面收纳盒和抽屉一类的东西，放在自己的课桌和家里的书桌上。我现在用的笔记本支架也是我还在读高中的时候购买的。前些日子，我在《揽物日志 Vol. 1》中展示了自己的桌面，可见我对整洁、有序、陈设美观的要求。&#xA;如果只是这样，那还不足为奇，至少不至于为这事写一篇博客文章。让我感到有些诧异的是，我注意到，在几个月前我最焦虑的那段时间里，我把自己书桌的布局在一个月内调整了三次。&#xA;那个时候，几乎我每天都在整理。我一遍一遍地问自己：“这些东西放在那个地方会不会更好呢？”然后就上手试，不满意再改回来，满意的话，就把附近的东西一块收拾了。&#xA;因为家里除了我没有人会用那间书房，家人已经习惯把各种杂物丢在那间房里了。回到家之后，我受不了书架上、地板上、桌子上到处都是各种乱七八糟的纸箱子和买来用了一两次就闲置的物品，甚至还有未拆封的快递盒，于是前后又整理了三次。在我询问之后，得知那些纸箱原本早就可以丢掉的。&#xA;家里的其他地方也是一样，一些不常用的角落就堆放着各种杂物，常用的地方也不算整洁。我想动手又不知道该如何处置那些物品。每次回家，我都时常在心理埋怨，我的家人难道一点不在意自己的生活吗？&#xA;为什么偏执？ 我想我可以从几个角度来解释自己近乎强迫症的对整洁的执着。&#xA;I · 掌控感和内心秩序 我焦虑的时候频繁地进行整理，事后让我后怕到几乎要去看心理医生的程度。从这个行为入手，我可以把对「整洁」的执着解释成对「掌控感」的需求。&#xA;焦虑的原因往往是生活中出现了自己无法改变的事情，或者说难以预料的、需要耗费大量精力才能解决的事情。也就是说，在某种程度上，我认为生活脱离了掌控。&#xA;为了平衡内心的秩序，所以希望通过改变自己能够掌控的事情来获得一定的掌控感——也就是生活中常用物品的陈设。&#xA;尽管在状态良好的时候，我整理的频率会大大降低，但我也非常乐于调整桌面陈设、扫地拖地、移动小型的家具，甚至是购置新的物品。在这个时候我感到的是一种「平和」，类似于塔罗牌中的「死神」——我已经把生活中的废弃物全部丢掉，准备迎接新的东西了。&#xA;II · 自我意识 我提到我对家人不整理家中陈设的行为感到不满，数次在心中埋怨。让我感到更加不满的，是他们把杂物堆积在书房的行为。&#xA;我一直认为自己是非常需要完全属于自己的空间的。家人将杂物堆在书房的行为，被我的潜意识认知为「在我的领域倒垃圾」，属于一种侵犯，所以让我感觉不舒服。&#xA;「侵犯我的领域」其实可以延伸到「日常整理」以外的话题，例如「给我灌输令我反感的思想」「让我参与令我感到不舒服的社交」等等。&#xA;不只是家人，任何人，如果越过了这条线，都会让我感到不满。&#xA;所以，整理的行为其实可以看做对上述「侵犯」行为的反抗，属于一种「自卫」，大概是由较强的自我意识驱使的。&#xA;自我意识希望划清一条界限，一边是完全属于自我的，另一边是共享给其他人的。这不仅是生活资源上的划分，也是思想、精力、行为的划分，就像许多人在独处时和社交时的行为，甚至思维模式的有所不同一样。&#xA;III · 死亡恐惧和童年创伤 还是得扯到「死亡」这个话题上来。&#xA;从进化心理学 1 的角度分析，爱干净很有可能是一种生存本能。因为干净、整洁的环境能够减少细菌滋生，在原始社会，没有现代医疗技术，感染疾病是很有可能致命的。&#xA;我们的大脑还以为我们是原始人，所以本能地想要避免疾病带来的死亡，所以大部分人都对脏乱差的环境有本能的排斥，这大概也属于「集体无意识」2 的范畴。&#xA;这几种把这些特质发展得有些过了头的人，就可能成为「洁癖」和「整理狂」。不过怎样才算做「过了头」呢？&#xA;《老友记》里的 Monica 就是一个非常典型的例子。她在剧中是出了名的爱干净，并且她也有着和我类似的「我焦虑的时候就会做清洁」的行为。&#xA;不过这种特质是如何发展过头的呢？大概也和童年有一定关系。&#xA;剧中 Monica 给我印象较深的情节之一是，她的母亲要到她的公寓做客时，她变得非常偏执和易怒，希望一切都是完美的，甚至一个枕头的整理了好几次。这一行为的原因是，她的父母其实一直更加偏爱她的哥哥 Ross，她似乎很难从她的行为得到父母的认可，她的母亲甚至在很多时候都认为她不够好。&#xA;即使成为了餐厅的主厨，她的母亲也不认为她能很好地负责一场宴席，并且在冰箱里备好了冷冻的千层面，以防止 Monica 把事情搞砸，让客人没有东西可以吃。&#xA;在 Monica 的母亲到场之后，她一脸嫌弃地用手拍了拍 Monica 几分钟前才整理过的枕头。&#xA;因为不被认可，所以变成完美主义者，同时也发展出洁癖。&#xA;我不清楚我自己是否也因为相同的原因发展出洁癖和对整理的偏执，但我可以确定的是，我在童年的确没有得到多少认可。&#xA;应该怎么办？ 我认为这种对「整洁」的偏执并非坏事。整理的行为的确能提升我的生活质量，整理和做清洁也是我应对焦虑的手段之一。&#xA;认知到自己的心理需求在「自我照顾」和「社交」方面会有很多帮助。比如，当我意识到我不希望别人动我的东西是因为「自我意识」不希望跨过界限，我就可以告诉别人我的社交边界在哪里，而不是一味地、模糊地表达愤怒。&#xA;总而言之，等哪天我焦虑到开始整理室友的桌子了，再去看看心理医生吧（笑）。&#xA;封面图来源：Jeff Sheldon on Unsplash&#xA;演化心理學 - 維基百科，自由的百科全書&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&#xA;集体无意识 - 维基百科，自由的百科全书&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    <item>
      <title>为什么我对男性的容忍度更低？</title>
      <link>http://localhost:52690/posts/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%88%91%E5%AF%B9%E7%94%B7%E6%80%A7%E7%9A%84%E5%AE%B9%E5%BF%8D%E5%BA%A6%E6%9B%B4%E4%BD%8E/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:52690/posts/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%88%91%E5%AF%B9%E7%94%B7%E6%80%A7%E7%9A%84%E5%AE%B9%E5%BF%8D%E5%BA%A6%E6%9B%B4%E4%BD%8E/</guid>
      <description>无论是现实中听到有人讲话，还是互联网上听视频博主、Podcaster、文字博主讲话，我都会注意到自己对女性更高的容忍度。&#xA;其实「容忍度」这个词并不准确，而是「我倾向于对男性产生攻击意识」。这其实很有意思，因为作为非异性恋者，我并不会把男性是做自己潜在的性竞争者，而因此产生任何排斥感。但我感受到的这种情绪，几乎可以用「厌男」来表达了。&#xA;我最喜欢的播客节目之一是《没理想编辑部》，其中的 Podcasters 都是女性，我很喜欢她们讲话聊天的氛围。当我在听某些男性主持的播客节目时，我时常会感到一种类似「这个人觉得他懂完了」「能不能不要一直争夺话语权」「你谁啊凭什么听你的」的厌恶。&#xA;因为自己对数码产品有很强的兴趣，所以经常刷到数码博主。对于女性的数码博主，我往往更容易听取他们的意见；对于男性的数码博主，尽管我不会对观点本身做出无缘无故的反驳，但如果对方稍微显得有些不专业，或者是个人的独立博主，我会感到一种「谁给你的自信」的轻蔑。&#xA;当然，这些情绪和评价都是不正确的，所以我并没有把这些厌恶直接表达出来，但我很难不注意到我有这样的感受。&#xA;之前和 Broca 聊天的时候，他提到，自己虽然反感抽烟，但面对抽烟的女性，会有一种「哦，挺好的，打破刻板印象」的感受。&#xA;我不确定自己对部分男性的厌恶是否也来自某种「刻板印象」的反面。我觉得背后大概有更加复杂的原因。&#xA;对于「我自己都认为不正确」的情绪，其来源大概是和「潜意识」脱不开关系的。如果用弗洛伊德的观点来看的话，大概就和我的父母，和我早期的童年环境脱不开关系了。&#xA;简单地来说，在我童年的成长环境中，长辈都表现出一种「男性比女性更有话语权」的模式——我的父亲可以在我母亲开车时批评她的车技，我的爷爷可以在他自己了解也不多的领域数落我的奶奶。&#xA;与此同时，我得到的照顾却大多数来自我的女性长辈，也就是说，我和我的女性长辈更亲近。&#xA;我的潜意识不一定会对施暴者（言语暴力也包含在其中）产生厌恶，但大概是会对「对我好的人」的施暴者产生厌恶的。&#xA;父辈是孩童认识社会的主要途径，父亲的行为也更容易折射到孩童对社会的认知当中，自然地，我把对父亲的厌恶折射到了社会中每一个表现出相似特质的人当中——换句话说，就是对「爹味」的厌恶。&#xA;从女性长辈得到照顾——观察到女性长辈受到男性长辈欺压——产生对男性长辈的厌恶——将对男性长辈的厌恶投射到其他拥有相似特质的男性——对部分男性发言者产生敌意。这个逻辑链路还可以用「俄狄浦斯情结」补充，将前三个逻辑节点简化为「对父亲天生的厌恶」，但我想前者更容易被接受。&#xA;昨日，我也在一篇文章中使用相似的逻辑回答了「我为什么讨厌小孩子？」这个问题，然后，我收到了来自 ONO 的一条留言。&#xA;我之前留言提到过婴儿是“全知全能的上帝”，他们拥有支配他人的权利。于是这种特征会在成年后具象化成两种分支：&#xA;1、巨婴。通过无理取闹获得特权，甚至是破坏规则的能力；&#xA;2、女性特质。通过情绪化的表达获得关注，并不在乎问题解决，在乎情绪同步；&#xA;如果这两个分支继续深入下去，就可以走到两个极端——极度自负的男性特质和极度敏感的女性特质，这两种你哪一种更反感？就可以回溯这种“厌恶小孩”的现实成因。比如你觉得“高中生可以交流”，那说明“交流”甚至是“平等的交流”权是一种在人际关系里更重要的原则。那在你的生命中，又那些人、集体在跟你相处时是违背这个原则的，很有可能是你真正厌恶的原因。有这个点就可以反推会巨婴/女性特质，再反推回“厌恶小孩”，这也是一种合理推测通路，不仅仅是对自己的“厌恶”。&#xA;如果以「自身重视的原则」看待现在这个问题的话，大概也是说得通的：因为感到男性想要说服自己，而在「发言者 - 听众」这个关系中，我无法与对方进行平等的沟通，所以会产生厌恶。&#xA;不过，这个逻辑要成立的话，就得建立在「倾向于认为男性发言的目的是说服自己，而女性发言的目的是分享见解」这一基础上，而这个前提明显是不正确的，我也不认同这个想法。所以，这种情绪的产生也要从「潜意识」的层面来解析。&#xA;前文提到，父亲是孩童认识社会的第一扇窗，也有教导孩童社会性行为的义务。在这个关系中，父亲与孩子双方的关系显然是不对等的，无论孩子的反应如何，父亲都是在单一地向孩子灌输思想。当然，这也是不可避免的，对于未成年的小孩子来说，父亲的阅历和社会经验自然是更丰富的的，无法做到平等交流。&#xA;母亲更多地是扮演「照顾者」的角色，她总是会分享对孩子自身有着直接利益关联的东西，换句话说，就是实实在在有好处、令人感到开心的事物，例如食物、抚摸和带有肢体接触的保护行为等。&#xA;当然，父亲提供的东西也是有益的，只是对于儿童来说，这种好处并不明显。自然地，一种「父亲总是在说教，母亲总是在给自己好东西」的印象就会形成。&#xA;如此一来，再将对于父亲的印象投射到男性，将母亲的印象投射到女性，就形成了「男人总是想要说服我，女性是想要分享对我有益处的东西」的印象。&#xA;这两条逻辑链路都能解释我对男性几乎不可避免的厌恶情绪。仔细一想，这不就是令人作呕的「俄狄浦斯情结」嘛。</description>
    </item>
    <item>
      <title>我为什么讨厌小孩子？</title>
      <link>http://localhost:52690/posts/%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E5%B0%8F%E5%AD%A9%E5%AD%90/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:52690/posts/%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E5%B0%8F%E5%AD%A9%E5%AD%90/</guid>
      <description>这是我坚持每日写作的第 15 天。今天想要开启一个新的文章系列「自问自答」，内容大概就是时不时的自我审视，同时看看其他人有没有和我相同的想法。&#xA;在《The Gay Oedipus》中，我提到了我对婴儿的恐惧和厌恶。我的这种情感，并不只是针对还躺在襁褓里的幼崽，还包括蹒跚学步的幼儿、牙牙学语的儿童、开始有了不多的自我意识的小孩……&#xA;和其他人提起的时候，我总是会说：「你没办法和小孩子讲道理，他们听不懂，这是他们的缺陷也是特权。当他们做错了什么，人们会说『你跟他计较什么？他还小。』即使是打骂也不能真正让他们意识到自己做错了什么，如此一来他们就可以逃脱所有真实的公正和审判。」&#xA;不过，认真想想，只要掌握了正确的沟通方式，和小孩子讲道理也不是没有可能，只不过这样的沟通成本太高了。&#xA;再仔细回想，我认为，我之所以在这样的话题下搬出「不能和他们讲道理」这样其实并不合理的说辞，是因为有更深层次的我没有意识到的原因。我只是找了显而易见的理由合理化自己的行为。&#xA;我回忆了我自身的成长经历，我在幼儿园、小学和初中阶段都没有什么令我流连的记忆，它们带给我的感觉无一是痛苦的，只是原因不同、程度不一。&#xA;在我审视自己对小孩子的厌恶情绪时，我发现「高中生」是一个微妙的转折点。我惧怕用哭闹控制母亲的婴儿，我回避总是在四处张望的幼儿，我厌恶蛮不讲理、说着自以为是的话的小学生，我认为初中生比起小学生也不过如此，他们的行为甚至更过火。至于高中生，他们其中的确有不少难以应付的个体，但大部分都至少还算是「可以交流」。&#xA;似乎我找到了一个合理的不讨厌高中生的解释，但我认为，真实的原因可能并非如此——我可能只是在高中过得还不错而已。&#xA;如此一来，对孩童的厌恶其实是「自我厌恶」——因为讨厌过去的自己，所以讨厌现在的小孩子。那些对我说「你这么讨厌小孩子，你自己以前也是小孩子呀」的人，我还真被他们说中了。&#xA;按照这个链路继续发展下去，「自我厌恶」的原因可能是「合理化自身」——因为过去自己的行为和现在自己的行为不同，为了合理化这种变化，就告诉自己「以前的自己不懂事」，贬低过去的自己，从而使得当下做出了改变的自己变得合理，甚至变得光荣。&#xA;说不定再过几年，我也会开始讨厌高中生；等我大学毕业，对大学生活的流连忘返，大概也有朝一日会变成对当时清澈而愚蠢的自己的嘲笑。&#xA;为了生存，人不得不「合理化自身」，其途径之一便是对比过去的自己与现在的自己，这样的对比导致了「自我厌恶」，我们开始潜移默化地讨厌过去的自己。而这种「自我厌恶」开始在潜意识里发挥影响，我们开始讨厌和「过去自己」处在同一年龄阶段的其他人类，也就是「对小孩子的厌恶」。&#xA;这么一看，我对小孩子的厌恶，其实和不少中老年人对年轻人的反感同根同源。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
