<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>揽物日志 on 極客死亡計劃</title><link>https://geedea.pro/categories/%E6%8F%BD%E7%89%A9%E6%97%A5%E5%BF%97/</link><description>Recent content in 揽物日志 on 極客死亡計劃</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Mon, 26 Aug 2024 00:00:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://geedea.pro/categories/%E6%8F%BD%E7%89%A9%E6%97%A5%E5%BF%97/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>揽物日志 Vol.2</title><link>https://geedea.pro/posts/%E6%8F%BD%E7%89%A9%E6%97%A5%E5%BF%97-vol-2/</link><pubDate>Mon, 26 Aug 2024 00:00:00 +0800</pubDate><guid>https://geedea.pro/posts/%E6%8F%BD%E7%89%A9%E6%97%A5%E5%BF%97-vol-2/</guid><description>这是我坚持每日写作的第 8 天。
几日前突然萌生了购买 Apple Watch 的想法，于是我开始给自己进行「反消费主义」洗脑——反复告诉自己“你不需要一个 Apple Watch，你不需要一个 Apple Watch，你不需要一个 Apple Watch”。
很显然，洗脑没有成功。
我需要一个 Apple Watch 吗？ 跑步锻炼 我的确有跑步锻炼的习惯，并且每次跑步都会带着手机，使用 Keep 记录锻炼情况。使用 App 记录这一点导致了我时常会在跑步途中掏出手机。
很显然的是，在跑步开始和结束时我都需要拿出手机。有时候，我会中途切换为走路稍作休息，这个时候我会暂停 Keep 的记录。如果我跑完仍打算继续快走锻炼，我还会结束户外跑步的记录，然后开始新的户外行走记录。
拿起和放下手机操作的频率并不高，持续时间也不长，但汗液难免会沾在手机壳和屏幕上。为了尽可能地还原裸机手感，我使用的是半包裹的手机壳，也就是说 iPhone 的两侧还露出了它原本的钛合金外壳。如果不及时清理，手机的握持手感就会受到影响，屏幕和背壳会变得滑腻——我不太能接受。
除了洁癖的影响，还有一点在于，在有一定强度的锻炼中操作手机其实非常不方便。首先是解锁，手机的 Face ID 很多时候识别不了正在锻炼的我，最大的原因是很难避免晃动和找到正确的角度；所以很多时候我就干脆输密码解锁了，但这样的话就更加难受了。此外，操作时还要尽量减少接触，因为手上全是汗液。出于安全考虑，自己也不得不停下来，站在原地操作手机。
再者，单纯依靠手机记录锻炼情况并不能获得详细的数据。在跑步时实时监测心率和步频等数据，可以帮助自己更好地调整跑步的状态——我有一次重新捡起跑步习惯时，以为自己非常轻松地跑完了三公里，结果结束锻炼时，自己却感到头晕目眩，走了好一阵子才缓过来——那一次的跑步就没有控制好强度。
需要在锻炼时在电子设备上进行操作，还需要检测更详细的数据，购买一个 Apple Watch 的确能解决这些需求。
日常生活 Apple 产品的价格大家都知道，如果只是健身的话，用不到四位数的钱购买其他品牌的运动手环，显然会更具性价比。
不过，Apple Watch 并非只是运动手表而已，Apple 优秀的软件生态使得用户能使用手表做更多的事情，例如在手表上接收 iPhone 的通知，抬腕与 Siri 对话设置提醒事项和日程，直接在表盘上看到最近的日程或提醒事项，快速回复 QQ 和微信的消息等等。
走路看手机应该是大部分人都了解其危害，却难以改正的习惯。使用 OffScreen 之后，借助它的「走路看手机」提醒，我正在尝试努力改掉这个习惯。但很多时候，我在走路时打开手机并不是为了娱乐。即使能忍住不查看消息，很多时候也不得不查看日程来确定自己的目的地。如果有了 Apple Watch，我只需要用几秒钟抬手然后放下就好。
或许 Apple Watch 能否帮助避免「走路看手机」带来的危害还有待考察，毕竟我只是把注意力从手机屏幕转移到了一块更小的屏幕而已。但掏手机并解锁这一个小小的动作，在 Apple Watch 上被简化为了「抬腕」，对便捷性的提升是巨大的。
此外，如果你像我一样经常在工作时把手机放在一边而不是揣在裤兜里，Apple Watch 的震动手感其实能做到更好的提醒。用 Apple Watch 设置闹钟也不错，叫醒的时候像是有人在轻拍自己的手腕，而且不会吵醒室友。</description></item><item><title>揽物日志 Vol.1</title><link>https://geedea.pro/posts/%E6%8F%BD%E7%89%A9%E6%97%A5%E5%BF%97-vol-1/</link><pubDate>Thu, 01 Aug 2024 00:00:00 +0800</pubDate><guid>https://geedea.pro/posts/%E6%8F%BD%E7%89%A9%E6%97%A5%E5%BF%97-vol-1/</guid><description>由于学校 2023 级研究生扩招，我这个本科生也不幸地入住了「四改六」的六人间，好在经历了一年的憋屈之后，我终于能搬进一间正常的、上床下桌的四人间了。
由于之前的书桌实在是太小了，导致我的很多常用物品都没办法摆在显眼的地方，还有很多我想要添置的物件由于空间不足，一直没有下单（也算是省钱了吧）。
所以今年七月初搬到新寝室，把原来的物件收纳好之后，我便开始购入一些新的物件。
KOORUI 27 寸显示器 价格： ￥649
之前的书桌布局又窄又深，16 寸笔记本的显示屏大小完全不够用，每次写作业都看得眼酸脖子疼。后来我干脆抱着另外一台 13 寸的轻薄本到图书馆自习，光线、距离和角度都要舒服得多。
搬寝室有了空间之后，我干脆买了一台外接显示器。反正游戏本太重不想带出门，竖起来当个副屏也好。
因为我不是重度电竞玩家，所以对刷新率之类的没什么需求，60 Hz 对我来说足够，不过最后还是买了 100 Hz 的，处在一个不上不下的尴尬位置。其他的参数我没怎么考虑，也不太在意，我最关心的只是尺寸。当然也有人告诉我，这个价位可以买到更好的，但我用起来觉得没什么问题，就不多想了。
题外话：我觉得其他人看我一定跟我面对那些随便买笔记本电脑的人一样，在网上看到一线品牌的产品，也不看参数，觉得价格不错就买了，有的甚至到线下的电脑城购买。这样的行为会让稍微懂点行，又爱多管闲事的人倒吸好几口凉气。
不过，这本来就是消费者自己的事情嘛……
在京东上花几十块钱（一查才发现原来是 ￥49.9，当时我是怎么忍心花这个钱的……）买了最高的笔记本副屏支架，结果还是矮了一截，但完全够用了。现在的配置很舒服，即使是日常冲浪和娱乐，主屏用来观影，副屏也能用来和朋友聊天吹水；用来敲代码和查资料也会很舒服。
显示器机械臂 价格： ￥119
机械臂似乎已经成为了桌搭标配——将显示器的支撑部分移到一边，下面就留出了充足的收纳空间，还可以自由调节朝向和位置，是不可多得的好设计。
我贪便宜，也图京东明日达的配送速度，所以买了一个杂牌的机械臂支架。能用，该有的也都有，缺点是不能调整竖直方向的角度，正好我也没那个需求。唯一的问题是，支架的材料不太稳固，显示器支起来是倾斜的……
在我测试之后，发现如果调整角度，将显示器移动到远离支撑杆的地方，倾斜就不那么明显。但是，我并不希望眼睛离屏幕太近，而且这样也不方便桌面布局。
在其他地方加一些支撑或许能解决这个问题，但我还没找到合适的方案，只能暂时先这样了，但愿这不到五度的倾斜不会给我的视力和颈椎带来什么问题……
屏幕灯 价格： ￥68.29（原价￥75.8）
同样是灯具，稍微长了一点、加上适用于显示器的支架，就能卖两三倍的价格…… 尽管如此，屏幕灯的补光效果和对桌面的照明效果正是我需要的，所以在淘宝上买了一个价格适中的屏幕灯，体验非常好。
屏幕灯支持白光和暖光，日常使用中我更偏好后者。调节亮度的功能也很赞，接近就寝时间的时候可以把亮度调低，避免光线抑制褪黑素的分泌，让自己晚上能睡个好觉。
嗯…… 问题是加上这个长长的屏幕灯之后，显示器倾斜的问题更明显了。
Trozk 红白机插排 价格：￥299
要是在以前，我绝对不会相信自己愿意花三百块买个插排。
我这个 00 后对红白机和这种复古的设计其实没有记忆，对我来说这个插排就只是好看而已，没有什么怀旧的附加价值。
但他是真好看啊。
开关屏幕和切换图案的小按钮也能玩很久；L 型的设计解决了插头太多影响桌面整洁的问题；舒服的配色和出色的外形设计令人赏心悦目。写到这里，我真的不得不赞叹 Trozk 的设计之成功，顾客即使不买账怀旧的元素，也一定难以拒绝其他出色的设计。
VXE 蜻蜓 R1 价格：￥88.12
有线鼠标虽好，不用充电，也没有延迟，但他有罪，原因是太丑了。
桌面变得宽敞了之后，任何走线上的问题都一目了然。我的笔记本放在左边（因为桌面上只有右侧有洞，机器臂需要洞来安装，装了机器臂之后就没有位置放笔记本了），我的惯用手又是右手，鼠标的线要从右边绕到左边，他成了整个桌面上最影响美观的部分。
最后还是忍痛买了无线鼠标，我对这类工具通常只有两个标准：好看 + 能用就行。所以买了最便宜的，贴上防滑贴纸之后看起来挺不错的。
绿联 MagSafe 手机支架 价格： ￥149
我在六月获得了人生第一台 iPhone，离 Apple 全家桶只差一台 MacBook 的距离。苹果的 MagSafe 磁吸充电功能很吸引我，因为我几乎每天都被「电量焦虑」困扰，主要表现为：</description></item></channel></rss>