<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>塔罗牌漫谈 on 極客死亡計劃</title>
    <link>http://localhost:52690/categories/%E5%A1%94%E7%BD%97%E7%89%8C%E6%BC%AB%E8%B0%88/</link>
    <description>Recent content in 塔罗牌漫谈 on 極客死亡計劃</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Thu, 14 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:52690/categories/%E5%A1%94%E7%BD%97%E7%89%8C%E6%BC%AB%E8%B0%88/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>自我意识与自恋情结</title>
      <link>http://localhost:52690/posts/%E9%AD%94%E6%9C%AF%E5%B8%88-%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E6%84%8F%E8%AF%86%E4%B8%8E%E8%87%AA%E6%81%8B%E6%83%85%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:52690/posts/%E9%AD%94%E6%9C%AF%E5%B8%88-%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E6%84%8F%E8%AF%86%E4%B8%8E%E8%87%AA%E6%81%8B%E6%83%85%E7%BB%93/</guid>
      <description>昨日为一位朋友占卜，第一张抽出「魔术师」的逆位，我似乎感到一股扑面而来的令人厌恶的混沌的气息。我倒不是因为讲玄学所以说些疯言疯语，而是切实地感到讨厌，现在想想，那股令人不适的味道，大概来自那个朋友本身。&#xA;和另一位朋友谈到他的时候，她用非常形象的比喻描述了对他的印象。她说，有的人像是有很多层，每咬一口的味道都是不一样的，有的人像颗梨，咬起来脆爽多汁，而他像是一坨混沌的产物，像是很多东西裹在一起，但又没有层次感。听她这么说的时候，我的脑子里浮现了一颗巧克力球，只不过是黑巧、白巧和各种不同浓度，甚至不是巧克力的东西搅在一起，凝固之后形成的球。&#xA;这并不是负面的评价，他实际上是一个很好相处的人。只不过，我的确会没有来头地对他感到讨厌，更准确地说，我时常在想到他的时候，感到一股不祥的气息向我涌来。&#xA;魔术师和街头艺人 在塔罗牌中，第一张大阿卡那叫做「魔术师」。在韦特塔罗牌中，他被描述为一个一手指天，一手指地，掌握了四元素力量的人物。他被视作天与地的「管道」，连接了更高的智识。他对应占星中的「水星」，与人类思维相关；他头顶的无穷符号和腰上的衔尾蛇，都表示「无穷」。他当然是聪明的，画面中的鲜花也表示，他的人格魅力得到了很多人的青睐。&#xA;在马赛塔罗牌中，1 号牌并不是魔术师，而是「街头艺人」 ，形象可能更接近于我们现代所认知的「魔术师」，维斯康提塔罗中的 1 号牌也与之类似。两种形象在牌意上也有所差异，街头艺人往往被认为是狡猾、能言善道、圆滑世故的，但你不能否认，他在大部分时候，也是讨人喜欢的。&#xA;当 1 号牌被倒置，呈现逆位的时候，其含义就与我在开头描述的，那种令人讨厌的、混沌的气息，非常类似了。&#xA;我之前对逆位的魔术师的理解仅限于「自负」和「脑子不好使」（毕竟对应水星，可以和水星逆行联系起来）。不过，当我把这张牌和我那位朋友联系来之后，我似乎对它有了更多的认识。&#xA;我想，我可以从「自恋情结」谈一谈这张牌。&#xA;毫无由来的天生自恋 魔术师对应的数字是 1，这个数字表示「自我」。毫无疑问，正位的魔术师是自信的，他相信自己连接天地的力量，同时，他因为这些力量，享受着人们的赞誉。这个「享受」并不是一个弱动词，而是实实在在地，他真的很「享受」他人的肯定。&#xA;这似乎还算不上我们常说的「自恋」，毕竟这种心理人皆有之。那么，什么是「自恋」？&#xA;狭义地讲，只把「自恋」当作一个贬义词的话，那我相信，大部分人都能接受这样的，对「自恋」的定义：&#xA;自我合理化。认为自己所得到的、和未能得到但理应得到的一切，都是理所应当的 自我矛盾。行为实际上是在寻求他人的肯定，却表现得自己不需要任何人的肯定 目中无人。所有的言论和行为都出自对自我而非他人、社会的参照 假想自我。对自我有着相当不客观的印象，以至于自己眼中的自己和他人眼中的自己相差甚远 你可能会反对我对「自恋」的定义，但这个概念本身就是模糊的。如果你喜欢自嘲「自恋」，或者身边有你认为「自恋」但并不符合上述定义的人，你谈论的可能是自爱，或者是心理学上的非病理性自恋。（不过，我认为，就算是心理学也很难划分自恋的病理性与否，这篇文章也不打算从病理的角度讨论这个问题）&#xA;我们还可以讨论一下心理学中的黑暗三角人格，人们认为拥有黑暗三角人格的人更容易犯罪、对社会造成危害，这三种人格分别是马基雅维利主义、自恋和心理变态。它们的关键词都是自负、自利、自私。&#xA;至此，我们大致讨论了「自我」的较为负面的面向，与「魔术师」这张牌的逆位含义有关。但标题上的修饰词还没有被解释，为什么我说自恋是「毫无由来」和「天生」的？&#xA;我对精神分析学其实了解并不算多（说实话，我觉得我应该把放在书架上的那本《自我与本我》读完再来写这篇文章），所以我就基于我当前的认识做一些分析吧。毕竟精神分析乃至整个心理学都被质疑是伪科学，我稍微自信一些，至少也算是给「自恋」这个题材当例子了。&#xA;在我眼里，人生最关心的事情就是「自我」。我曾数次跟不同的朋友分享为什么我认为人都是自私的，因为我认为人做任何事情的原始动力都源自「自我」，从更底层的角度讲，人产生任何行动欲望都只是自己身体里的化学反应罢了，就像计算机上再复杂的操作，底层上也只是大量的 1 和 0 在被计算而已。&#xA;你可能会指责我忽视了建立在这之上的，更高层的人类情感，就像讨论计算机网络层次，不谈应用层，只讲物理层一样。&#xA;但就和计算机网络以及几乎所有系统一样，你可以不谈高层只谈低层，因为低层不依赖于高层，而高层依赖于低层，反之，当你在讨论更高层次的情感时，必然是不能忽视低层所发生的事情的。&#xA;在较高的认知层次上，人当然会因为对另一个个体的关爱而做出自我牺牲的行为，但这要建立在更低的认知层次上，即「自我意识」。在更低层发生的事情是，人因为这件事情会让自己感到开心（得到多巴胺的反馈），进而产生了行动欲望，为了满足这个欲望，个体采取了行动。&#xA;尽管，因为「情感 A」而导致了「行动 1」的思维方式是合理的，但它屏蔽了一些细节，即人类的情感是建立在更低层次的生物本能、激素反应等生物活动上的，比如人类感到被爱，是因为身体产生了催产素。&#xA;所以，更完整的解释是，因为某人与我们相处时我们获得了大量的催产素，大脑将这个人（或者说这个人的符号）与「获得催产素」联系了起来，再受各种复杂机制的影响，形成了我们刚说的「情感 A」，在由此和当下的情景导致了「行动 1」。&#xA;如果你熟悉计算机科学的知识，你可以把「情感 A」当作一个被封装好的对象，而上一段我给出的解释，就是这个对象的定义，再代入一些「层次模型」的思维，就很好理解了。&#xA;（你可能会认为我用计算机科学的思想解释人类行为显得有些不恰当，但实际上这只是一种表达方式，我并没有用计算机科学解释，我只是将其中的思维模型迁移了过来，便于我阐述我的观点）。&#xA;至此，我解释了为什么我认为人类行为最底层的动机来源于「自我」。这种动机出自低层的生物活动，这种生物活动不具有社会意义，所以我认为，在社会层面讨论「自我」以及相关的「自恋情结」时，「自恋」就是毫无由来的。&#xA;注意，我在一开始提出的「自恋」的四个定义和黑暗三角人格是偏向贬义的自恋，而接下来我要谈到的，是更广义、更中性的「自恋」。&#xA;为什么不是所有人都是自恋狂？ 一位 Up 主在《自恋情结的混沌与秩序》这个视频是这样说的：&#xA;我们的自信毫无由来，我们的自私似乎与生俱来，而也正是那份毫无由来的自信与脱离了文明动因的自私，使刚刚降临这个世界的我们对这个世界的一切产生了好奇。我们大胆啃咬玩具，毫不畏惧地把玩刀具，初生牛犊不怕虎般地不计后果，直到玩具为我们的口腔留下创口，锋利的刀刃割伤我们的皮肤，叫我们认识并学会了听从自然的规则。尔后在文明的教导下，我们领教了社会规则的严密，并从中学会了秩序的重要性。&#xA;就此，那份伴随着我们降生而来的病理性自恋人格，也逐渐地投入了秩序的怀抱。&#xA;所有人都是自恋的，但不是所有人都是自恋狂。&#xA;如果你准备想法设想跟我解释你为什么不自恋，实际上，你的行为就是推翻你论点的极佳证据。一个不自恋的人如果这样在乎陌生人的想法，不想要任何负面的描述被加在自己身上，那难道不自相矛盾吗？&#xA;如果你仍然不同意，那大概是我们对于「自恋」的定义有所不同了。不过，要把这个词换成一个不那么难听的词还真是不容易。毕竟在外部环境的影响下，我们似乎极端地认为利他是好的，利己是坏的，任何与「自我」挂钩的形容词都不善。但我希望你理解，我所说的「自恋」并非是贬义。&#xA;要说明为什么自恋的人不一定是自恋狂，那就得先明白：什么样的人是自恋狂？&#xA;我认为，所谓的「巨婴」就是自恋狂（或者说病理性自恋）的一种表现，认为周边的一切人和物都应该照顾和考虑到自己的感受，认为和自己有关系的人都有义务服务自己。巨婴符合我对「贬义的自恋」的四个定义：&#xA;自我合理化。认为自己理应受到优待，甚至不认为自己受到的待遇是一种「优待」 自我矛盾。认为自己是人，却对自己和他人做出不同的对于“人”的要求 目中无人。考虑不到其他人的情感和需求 假想自我。认为自己重要到值得所有人的照顾 「巨婴」之所以被称作「婴」，是因为他们给人的感觉是缺乏教养的、幼稚的，用网络热梗的语言来讲，是「没有经过社会毒打的」。&#xA;（现在想想，我之所以讨厌小孩子，有一部分也是出于这样的原因）&#xA;这与我在这一小节开头所引用的文段相照应。我们的「自恋」渐渐隐退幕后，是因为我们通过自身经历学习到了自然的规则，又在社会活动中学习到了社会的规则。当我们被这两种规则教化，混沌的自恋也就逐渐趋于秩序了。&#xA;简单来说，人人都自恋，但有教养的人不会因为「自恋」而被人讨厌，而没教养的人的「自恋情结」则十分咄咄逼人。&#xA;为什么他们有着令人讨厌的自恋？ 回到我的那个朋友，其实跟相处并不难受，但他某些行为所透露出来的种种细节和气质都让我感到厌恶，甚至时不时觉得「味太冲」了，仿佛他的肉身就在散发臭味一般。我不知道这和他的太阳星座是白羊座有什么关系（因为我的父亲也是白羊座，他也总让我觉得难以应付），但他身上真的有些东西让我想要远离，现在想想，大概可以归类为「自恋」。&#xA;我在《词不达意》这篇文章里提到的那个说话模糊，甚至很多时候只顾自己模糊地讲话，时常忽视我讲话重点的那个朋友也是他。&#xA;在我眼里，他经常在了解到什么新东西之后就把他的理解讲给我听，有的东西，我能听出来，并非是他的理解，而是在什么别的地方读到的。他的话语像是复述，而非来自自己，我听着觉得无聊。当我把我的感受说给他听，他说：</description>
    </item>
    <item>
      <title>宝剑八：了解无知</title>
      <link>http://localhost:52690/posts/%E5%AE%9D%E5%89%91%E5%85%AB-%E4%BA%86%E8%A7%A3%E6%97%A0%E7%9F%A5/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:52690/posts/%E5%AE%9D%E5%89%91%E5%85%AB-%E4%BA%86%E8%A7%A3%E6%97%A0%E7%9F%A5/</guid>
      <description>这是塔罗牌中的宝剑八，它描绘了一个陷入窘境的人，被蒙着眼睛，身体也受到了束缚，他的周围插满了宝剑。&#xA;《78 度的智慧》这本书是这样解释这张牌的：&#xA;请留意，那些剑没有真的圈禁住她，绳索也没有绑住她的双腿，而她的人在牌中也完全不见踪迹。简单地说，没有任何东西能阻止她就这么离开。&#xA;图中的蒙眼布象征禁锢、迷惑和压迫的思想——有什么东西使得图中的人相信她不能挣脱。&#xA;联系到前几天讨论过的 学生思维，蒙眼布可以是「规则」以及对规则的迷思，认为自己不能离开规则而生活，认为自己无论如何都不能打破规则，使得自己经常处在尴尬的境地里。&#xA;从另一个角度看，它也可以象征一种「教化」。规则的制定者，或者更大的某种「机器」，使得个体臣服于某种规则。在这张牌的背后，有一座城堡，这个城堡象征的就是某种权力体系。统治者为了达到自己的目的，向他的子民灌输某种思想，使他们深信不疑。&#xA;总的来说，宝剑八这张牌象征对某种思维的固执，以及这种固执的形成原因。&#xA;这个概念也很容易迁移到现实生活中，不一定总是要在较为宏大的视角中讨论——因为认定了自己总是做不好某件事情，进而以此为理由逃避这件事情，甚至，挖掘出看似更深层次的原因，让自己心安理得地保持现状。&#xA;用我自己的例子来讲，我不想学车考驾照，我认为这是因为我的父亲给我留下了心理阴影，因为在我小时候，我的父亲喝醉酒之后，总是会让我的母亲开车，他经常坐在副驾驶的位置，用各种语气数落，甚至辱骂我的母亲，而我就坐在后座，默默地承受这一切。童年的这些经历给我造成了心理创伤，当我一联想到有一天我要坐在我母亲的位置，而另一个人要坐在我父亲的位置指点我的驾驶技术，我就感到头皮发麻。&#xA;当然，这是一种合理的看待事情的方式。另一种方式是，我之所以会觉得这是心理创伤并以此为理由不学车，是因为我认为学习驾驶很麻烦，我本身就不愿意开车，或者害怕自己学不好会带来压力，所以搬出了这些回忆，好让自己心安理得地不考驾照。&#xA;这是弗洛伊德的「原因论」和阿德勒的「目的论」的区别。&#xA;回到牌面上，这也是那个认为自己被困在宝剑中的人，和那些摘下蒙眼布走出来的人的区别。&#xA;《78 度的智慧》这本书里还提到一个很有意思的观点。作者说，这张牌也可以象征对自身所处情况的一种觉知，也就是说，当事人知道自己被某种思想困住了，知道自己因为被蒙着眼而看不清全貌，他了解自己是无知的。&#xA;了解无知，是通往智慧的第一步。当事人必须直到，并且承认，自己是无知的，还要了解自己是如何地无知，他才能够从「不知道」变成「知道」，从「愚者」变成「智者」。&#xA;这和帕斯卡尔说的「人是会思考的芦苇」相似，人必须承认自身的局限性，才能打破这层局限，通往更高的智识。如果人自诩智慧，就只能局限在自己已经认知的事物里。&#xA;在这层意义上，还可以继续拓展。&#xA;自以为心胸开阔的人反而更容易产生偏见，因为他们认为自己的思想足够开放，能够接纳万物，那些让他们感到排斥的事物，一定是无论如何都不能接受的。这让我想到了我的初中英语老师，我记得她自称「一个很 open 的人」，而当她的班长向他出柜 1 时，她却冷眼相待，指责他「你知不知道你刚刚说的那三个字有多么吓人？」。&#xA;自以为博览群书的人可能会对自己的知识储备深信不疑，当他们接触到一个新的概念，就会用自己已有的知识来解释和认识它，自以为理解了，实际上和对方说的完全不是一个东西。对他们来说，承认自己不知道或许会很难。真正爱读书、会读书的人，大概是不会认为自己读了很多书的，他们会觉得自己读得还不够多，所以要继续读。&#xA;自以为是专家的人可能会喜欢教别人做事，这一点在部分男性跟女性的互动中可以看出来。英文互联网上有一个词叫「mansplaining」，这个词是 man（男人）和 explain（解释）的组合，指的是部分男性自以为自己对某一事物了解很多，并且认为在场的女性对这一事物一无所知，自以为聪明地向女性进行解释，进而巩固自己作为雄性的地位和自我意识的行为。这样的场景，时常发生在健身房这样的地方，不少热衷 mansplain 的男性也会遇到真正的专家，比如一不小心在一个有五年工作经验的私人教练，或者专业运动员的面前班门弄斧了一回。&#xA;这些人，不都是被某种思维和认知蒙住了眼睛，将自己置于牌中女子的境地吗？&#xA;再概括一下，宝剑八这张牌指的是被某种思想阻碍了认知的情形，它既可以指这个思想本身，这个情形本身，也可以指造成这种阻碍的人或事，以及一切相关的东西。&#xA;你刚刚读完的是我准备开始撰写的新文章系列的第一篇。这个系列叫做「塔罗牌漫谈」，我会根据自己的理解，讲一讲某张塔罗牌传递的思想，希望能对你有所启发。&#xA;你可以发现塔罗牌中蕴含的智慧可以指导人的行动，也可以很容易地被代入某个常见的场景，这就是为什么人们会使用他来进行占卜，或者进行心理疗愈。如果你感兴趣，可以通过 这个链接 订阅「極客死亡計劃」，或者使用 这个链接 订阅「塔罗牌漫谈」这个系列。&#xA;出柜：指公开承认自己的性取向或性别认同，一般用于同性恋、双性恋、跨性别等性少数群体&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
