<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>稻草人周刊 on 極客死亡計劃</title>
    <link>http://localhost:52690/categories/%E7%A8%BB%E8%8D%89%E4%BA%BA%E5%91%A8%E5%88%8A/</link>
    <description>Recent content in 稻草人周刊 on 極客死亡計劃</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Mon, 11 Nov 2024 08:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:52690/categories/%E7%A8%BB%E8%8D%89%E4%BA%BA%E5%91%A8%E5%88%8A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>真相、视角、掌控</title>
      <link>http://localhost:52690/posts/%E7%A8%BB%E8%8D%89%E4%BA%BA%E5%91%A8%E5%88%8A-vol-2/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Nov 2024 08:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:52690/posts/%E7%A8%BB%E8%8D%89%E4%BA%BA%E5%91%A8%E5%88%8A-vol-2/</guid>
      <description>你正在阅读 稻草人周刊 的第 2 期，我会在这里分享最近的有意思的事情、思考、阅读和体会，总之是一些篇幅较短还不足以成文，但的确让自己有所收获的内容。&#xA;每期稻草人周刊大概会分为三个内容：&#xA;🏃 - 最近在做的一些事情 🤔 - 最近读的书，和一些零碎的想法 📒 - 有意思的文章、播客、视频的摘录 🏃 做了一次「App 断舍离」，把手机主屏幕的页面数量从 4 页缩减到了 2 页，同时换掉了部分功能较为复杂的 App，还用 iOS 的快捷指令和新版的控制中心优化了使用体验。&#xA;第一张是负一屏，只能放小组件，主要用途是快速访问一些快捷指令，屏幕时间、电量显示之类的是凑数的，用处比较有限。关于用快捷指令优化工作流、代替部分 App 的实践，或许可以写一篇文章讲讲。顺带狡辩一下，屏幕时间接近八小时是因为 Apple 的屏幕时间统计是跨设备的，所以把我用在 iPad 上的屏幕时间也算上去了；微信使用时间超过两小时是因为工作需要，我的手机有一个半小时的时间都放在一个地方开着微信直播。&#xA;第一屏是生活相关的，健康、理财、记录、娱乐之类的应用都放在这里。第二部分是工作、学习、计划相关的，笔记软件、RSS 阅读器、时间管理应用、习惯打卡应用都放在这里。虽然我写过一篇《番茄钟并不好用》，但是这里明晃晃地出现了一个番茄钟 App，让我再狡辩一下，我使用得更多的其实是这个 App 的「正计时」功能，用它只是因为我觉得小番茄很可爱 wwwww&#xA;为了方便访问，同时也因为数量实在太多、太占位置，我把即时通信 App、邮件、消息等 App 都放在了 Dock 栏的一个分组里。&#xA;其实这次「断舍离」还可以更极端一些，因为我几乎不会在手机上使用 Notion 和 Obsidian 这两个应用（实际上，我在电脑上使用 Notion 的频率也减少了，Obsidian 也只是用来写作），完全可以删掉。不过，我决定慢慢来。&#xA;另外，我发现安装某些 App 会有种「身份感」。比如，我数次在别人的屏幕上无意间瞥见 Obsidian 这个应用，我会在心里暗自赞赏，有种「我认可你的工具选择」的感觉。我迟迟不肯删掉不常用的 Notion 和 Obsidian，大概也受到这种「身份感」的影响。&#xA;我好奇你的主屏幕是怎样设计的？以及你有没有什么因为不理智的原因，迟迟不肯删掉的 App？&#xA;🤔 怎样的内容才好笑？ 《辛普森一家》里的 Homer 有一个著名的网络迷因—— It&amp;rsquo;s funny &amp;lsquo;cause it&amp;rsquo;s true.</description>
    </item>
    <item>
      <title>人、智慧、行为</title>
      <link>http://localhost:52690/posts/%E7%A8%BB%E8%8D%89%E4%BA%BA%E5%91%A8%E5%88%8A-vol-1/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:52690/posts/%E7%A8%BB%E8%8D%89%E4%BA%BA%E5%91%A8%E5%88%8A-vol-1/</guid>
      <description>你正在阅读 稻草人周刊 的第 1 期，我会在这里分享最近的有意思的事情、思考、阅读和体会，总之是一些篇幅较短还不足以成文，但的确让自己有所收获的内容。&#xA;每期稻草人周刊大概会分为三个内容：&#xA;🏃 - 最近在做的一些事情 🤔 - 最近读的书，和一些零碎的想法 📒 - 有意思的文章、播客、视频的摘录 🏃 大概是今年三四月的时候，因为想要学习游戏开发联系了 Zeee，得到了不少有用的建议，可惜总是拖延，一直没有开始自己的第一个游戏项目。&#xA;最近又收到了 Zeee 的回信，简而言之，他让我不要有太多心理负担，先用纸张做一个简单的游戏吧！&#xA;刚好书桌上放着之前学占星用的占星骰子，于是就以此为出发点做了一个简单的带有占星和宇宙元素的填格子游戏（大概花了半天时间）。我把游戏规则整理到了 Notion 上。&#xA;周末就趁着做兼职的时间找同事和一些朋友试玩了一下，有一个特别喜欢的桌游的朋友说他觉得很有意思。玩下来之后发现这个游戏靠运气的成分还是挺大的，虽然可以通过「移动太阳月亮」和「在关键时刻打出手牌」等方法来控制局面，但可操作的空间还是比较小。有的时候对方玩家掷两次骰子就占了十几个格子，自己运气不好的话可能就只有一两个。&#xA;如果只是朋友间娱乐的话，这样的随机性其实还真挺有意思，上一秒对方还在得意自己运气非凡，下一秒自己就抽到一张「樱桃炸弹」…… 我发现「未知」和「随机」似乎占了游戏趣味性的很大一部分。&#xA;虽然随机性很强，但玩家每回合能作出的选择还是有的，比如要选择掷骰子还是抽牌、抽牌之后要直接打出还是留下，至少参与感很强。（突然冒出一个想法：似乎有很多让人上瘾的桌游都是这样设计的？）&#xA;也有明显的不足，比如一局游戏要玩很久，一直在占格子和拆格子，就很难在某个时候把格子填满然后判定结束（于是加入了一张可以判定游戏结束的事件牌，但是保守起见设置成了掷骰子得到「冥王星」才能结束，影响微乎其微吧）——现在想起来，我和我的朋友好像还没有完整地玩过一局游戏…… 游戏本身很难结束，添加额外的事件可能会让游戏意外地结束，或许可以增加其他的机制，但可能会让游戏太复杂——总之有点难把握。&#xA;我设计的第一个游戏大概就是这样了，不知道你觉得如何呢？&#xA;🤔 理解概念时，第二门语言带来的影响 今年试着读了几本英文书，第一本应该是 John Walker 的 Hacker&amp;rsquo;s Diet，这本是英文的电子书，似乎没有出版，直接搜索应该能找到官网。&#xA;第二本是 Steal Like An Artist，字其实不多，作者自称是 a writer who draws（画画的作家），内容也有些启发性。之后还读了一本叫做 How To Deal With Idiots 的书，书名让人觉得有些傲慢，但读完了一部分之后觉得作者的语言风格和一些观点确实有意思。&#xA;现在正在读 Atomic Habits，也算是我读的第一本纸质的英文书。因为是纸质的，所以会用笔批注；因为是英文的，所以自然会用英文批注。但读后整理的时候，我还是会用中文写笔记，也正是在写笔记的时候，我发现了一些微妙的差异。&#xA;我一直有尝试践行费曼学习法，也就是把自己读到的、学到的，用自己的话再写一遍。因为大部分输入的内容是中文，所以再用费曼学习法记笔记的时候，难免会和作者用相似的描述，如果意识到这一点之后刻意换成别的表达方式，似乎又显得没必要。&#xA;我发现，当我原来在读英文，之后又用中文整理笔记时，我能够非常自然地自己组织语言阐述书中的观点。&#xA;或许，要检验自己是否真的理解了某个概念，用自己的话说一遍不一定 100% 有效，但能用另一门语言讲清楚，那大概是真的懂了。&#xA;如何处理傻逼 读了一本有意思的书，叫做《How to Deal With Idiots》（如何处理傻逼）。&#xA;作者花了很多笔墨合理化「认为某人就是傻缺」这种想法。道德似乎认为「没有人应该把另一个人当作傻逼对待」，而作者指出这是双重标准 —— 严格来说，道德应该是平等要求每个人的，但是，道德要求人容忍那些惹自己生气的傻缺，倡导退一步海阔天空的同时，也就是在纵容傻缺不容忍感到生气的自己的行为。</description>
    </item>
    <item>
      <title>稻草人周刊：发刊词</title>
      <link>http://localhost:52690/posts/%E7%A8%BB%E8%8D%89%E4%BA%BA%E5%91%A8%E5%88%8A-%E5%8F%91%E5%88%8A%E8%AF%8D/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:52690/posts/%E7%A8%BB%E8%8D%89%E4%BA%BA%E5%91%A8%E5%88%8A-%E5%8F%91%E5%88%8A%E8%AF%8D/</guid>
      <description>正好趁着万圣节，请容许我为你介绍「稻草人周刊」。&#xA;发刊词 为什么写「稻草人周刊」 大概在半个月前，我将自己的笔记都迁移到了 Logseq（鬼知道这是第几次笔记迁移了）。在此之前，我的笔记散落各处——我尝试在 Obsidian 上实践卡片盒笔记法，在 Notion 上以项目为单位管理相关的临时笔记，由于看上了 flomo 方便的记录方式和简洁的设计，我又用 flomo 收集各种想法、读书笔记和摘录等等。&#xA;结果简直是一场灾难。&#xA;因为对笔记「原子性」的偏执，记笔记的成本大大提高，我的 Obsidian 笔记库长期落灰。由于嫌弃 Notion 的加载速度，觉得记录起来不方便，便想要先把笔记都记在一个地方，稍后再整理，于是又增加了整理笔记的成本。由于用 flomo 记录非常顺畅，所以我把临时的笔记都写在 flomo 上，稍后再根据「知识」「项目笔记」「读书笔记」「任务」等分类放到不同的笔记软件里。因为上课和开会时习惯手写笔记，所以会使用 iPad 上的备忘录和 Prodrafts 记录临时的笔记——于是我每天都需要抽时间整理 flomo、备忘录和 Prodrafts 里的笔记……&#xA;我想我不用再继续讲下去了。&#xA;鸡蛋放的篮子多了，就把自己弄的手忙脚乱，结果最后也没学到太多东西。&#xA;讽刺的是，所谓的效率工具，到最后反而拖慢了我的效率。&#xA;虽然这次笔记体系的迭代并没有减少我使用的笔记软件的数量——我只是放弃了 flomo，把 Obsidian 当作写作工具而非笔记工具，把 Notion 用作个人数据管理而不做过于复杂的功能，然后上手了 Logseq——但我知识输入和输出的改变是显著的。&#xA;Logseq 的精妙之处在于，它真正地让我实现了「完全不用管把笔记放在哪，只管写就好了」，我可以放心大胆地把任何不相关的笔记放在一个页面，只要打上了合适的标签，就不怕找不到它。&#xA;尽管 Obsidian 也有日记功能，也支持双链，但它的 UI 设计就没给我那种「你应该在一个页面里查看它的反向链接」的感觉。&#xA;这是 Obsidian 页面底部的反向链接部分，它的标题字号更大，正文内容更小，并且只会显示链接附近的内容。&#xA;这是 Logseq 中某个页面的反向链接部分，它能较为完整地显示上下文，并且在这里查看笔记，就和在原页面查看一样，还能直接上手编辑。&#xA;而且 Logseq 没有 Obsidian 那样的文件视图，也就是说，在大部分时候，用户都感觉不到自己需要管理很多笔记文件，更不需要整理文件夹。只需要打标签即可，写下链接或者标签之后（顺带一提，Logseq 的标签和链接其实是同一个东西，只是长得不一样），笔记块就会被添加到对应链接的下方。如果链接不存在，Logseq 就会自动创建页面。&#xA;扯得有些远，总之，我现在拥有了更方便的笔记体系，我也能直观地感受到自己每天写下的东西都更多了。不过问题在于，写下之后，我没有及时回顾笔记的系统。&#xA;尽管 Logseq 有记忆卡片功能，但并不是所有东西我都需要背下来，只是需要多看一看加深理解，而且我也不能把每一个笔记块都变成记忆卡片吧。&#xA;所以，我希望我能每周回顾并复盘一次当周的笔记，于是我就开始自己写周复盘，大概就这样坚持了三周。我把回顾的内容分为「专业学习笔记」「读书笔记」「新知回顾」「行动和思考复盘」，可以说几乎囊括了我在 Logseq 上记下的所有类型的笔记。&#xA;不过问题在于，我似乎并没有什么写周复盘的动力。&#xA;是的，我把这周记下的笔记都总结复盘了一遍，给谁看呢？我也不见得会把自己藏在某个角落里的复盘记录时不时翻出来看，而且就算拿来看，内容也很干，大概是读不下去的。&#xA;那不妨就把周期性的总结变成周期性的输出吧！</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
